關稅壓頂 國進民退 支那沿海經濟入嚴冬

9月24日美國對2,000億美元中國商品徵收關稅，中共600億美元的反擊顯示其已彈盡糧絕。不過，對中共而言更糟糕的是，支撐中國經濟的沿海省市，在貿易戰壓力和民營經濟被收割的內外交迫下，正步入嚴冬。

沿海三省廣東、江蘇和浙江，不但是中國經濟大省，更是外貿主力軍。

去年中國GDP（國內生產總值）82萬億人民幣，廣東（8.99萬億）、江蘇（8.59萬億）、浙江（5.18萬億），三省的經濟總量占到了全國的28%。

而在堪稱中國經濟命脈的外貿領域，三省更占據了半壁江山。2017年，廣東、江蘇和浙江三省進出口總額合計占全國近半，出口占比高達56%。

對中國經濟至關重要的貿易順差，幾乎全部源自於沿海三省和上海市。

其中，三省2017年外貿順差合計3.86萬億元，是全國貿易順差（2.87萬億）的135%。沿海三省加上上海市（1萬億），就是整個中國的外貿盈餘源泉。

三省外貿今年已受創

不過在中美貿易戰壓力下，2018年前8個月中國貿易順差（1.25萬億元人民幣）比去年同期驟降31.3%。

作為出口第一大省的廣東，今年前8個月，出口下降，進口大增，貿易順差暴跌四分之一。（見下表）

而江蘇省和浙江省同期出口也增長乏力，但進口都以兩位數漲幅激增，以至於江蘇順差同比減少3.9%，浙江省外貿淨出口幾乎零增長。

三省今年前8月貿易順差合計比去年同期減少11%。

當年1—8月進出口 2017 2018 2017 2018 2017 2018 18年/17年

出口 出口 進口 進口 順差 順差 順差變動

廣東 2.68萬億 2.66萬億 1.61萬億 1.86萬億 1.07萬億 0.8萬億 -25%
江蘇 1.58萬億 1.68萬億 0.99萬億 1.11萬億 5919億元 5,688億元 -3.9%
浙江 1.28萬億 1.36萬億 0.39萬億 0.48萬億 8846億元 8,882億元 0.4%

（大紀元製表：廣東、江蘇、浙江在2018/17年1—8月的進出口對比。數據來源：中共海關）

第二輪關稅令三省前景更黯淡

然而，在美國第二輪2,000億美元規模的關稅攻勢下，沿海三省外貿出口預期將遭受更大挫敗。

美國今次的2,000億美元商品清單，不僅涵蓋了高端機電產品，也包括了很多低端產品（如棉花、紙板紙漿、木製品等等）和消費品（如食品、紡織品、家具）等，預計將對沿海三省數量占多數的中小型企業造成重大衝擊。

不過，前景更不樂觀的還是機電行業。

逃過第一輪關稅的機電高端製造業，是美國本輪關稅打擊的主要目標。去年美國從中國進口機電產品約900億美元，在今次2,000億美元商品清單中占比45%。

而機電產品同樣是沿海三省的出口主力。

2018年前8月，機電產品占廣東出口比重近70%。

江蘇省今年前7個月機電產品占同期出口總值的65%。

浙江省前8月機電產品出口在出口總值中也占到43.4%。

以中國高端製造業為主要目標的第二輪關稅，無疑將對沿海三省的機電行業和外貿出口造成重創，對於已陷入泥沼的三省經濟而言，更是雪上加霜。

廣東「國進民退」加劇

實際上，受中共去槓桿和供給側改革衝擊，今年以來三省經濟都增長乏力，工業頹勢尤其明顯，民營經濟陷入萎縮。

今年以來，作為中國經濟改革領頭羊的廣東省，製造業嚴重虧損，「國進民退」現象加劇。

根據廣東省統計局數據，2018年前7月，逾五分之一工業企業虧損，不過虧損國企減少，民企和外企虧損數量大增。

與此同時，國企利潤同比增長14.6%；民營企業盈利減少5.3%；外資企業利潤減少12.2%。

不過，利潤大增的廣東國企，今年並沒有提供新的就業機會，還減少了兩萬個工作。

而盈利減少的民營企業，就業人數同比減少1.6%，低於利潤降幅。外資企業因利潤大減導致用工人數減幅也高達8.6%。

數據反映出，以民企和外企為支柱的廣東經濟，已經呈現「國進民退，外企離場」的特徵。

江蘇工業前景看衰

同為經濟大省的江蘇，實體經濟也不樂觀。

依據江蘇省官方數據，2018年7月底，該省的規模以上工業企業（產值2,000萬以上）數量比去年同期減少2461家，5%的規上工業企業消失了。

與此同時，江蘇工業企業經濟效益迅速惡化。

2018年前7月，規模以上工業企業主營業務收入累計值，從去年同期的97,791億元降至今年的76,002億元，同比暴跌22%；利潤從6,134億減至4,664億，同比暴跌 24%。

江蘇省工業衰退，在民間資本的流向中也得以體現。

2018年上半年，江蘇民間工業投資7,656億，比去年同期的9,765億，驟降21.6%。

在民營工業企業占比近八成的江蘇省，民間工業投資暴跌，反映出民間資本對江蘇工業前景看衰。

浙江經濟也下行

2018年上半年，浙江省規模以上工業企業數量與去年相比變動微小，僅減少0.4%，但效益變化卻不小：工業利潤同比萎縮5.7%，主營業務收入減少6.3%。虧損工業企業數量更是激增三成。

而浙江省上半年社會消費品零售總額僅比去年同期增長3.6%，考慮到浙江省物價指數（CPI）同比上漲2.2%，實際物價漲幅更是遠超官方數據，可見今年上半年浙江消費實際是不增反降。

其實，今年以來沿海三省社會消費品零售總額增幅比前些年的兩位數增長都驟降了大半，表明三省消費萎縮明顯。

外貿受創，工業衰退，消費疲軟，沿海三省經濟已經步入寒冬。

中共近年來已通過去槓桿和供給側改革，將龐大債務從國企向民營企業身上轉移；同時啟動稅務和社保改革為地方政府創收，加重民企經濟負擔；近期更提出地方融資平台破產和加強國企負債約束等新政策，施壓地方政府和國有企業通過「吸收」民營資本等手段來「消化」海量的政府和國企爛帳。

中共收割民營經濟的布局，本已讓民企舉步維艱、漸入絕境。而美中貿易戰的持續升級，尤其是針對高端製造業和消費品的第二輪關稅，以及隨時落下的、覆蓋所有對美出口的第三輪關稅，預期將更加速中國沿海省份和民營經濟的坍塌。

貿易戰呢招真係絕
又打大灣區同長三，仲劍指2025同一帶一路

真係萬能key

怕什麼

支國人可以食草

仲未有事
上面仲好好景
篇野有些危言聳聽
關稅浮現影響起碼過埋下年先再講

竟然無福建？

福建呢d更加唔入流，投資者都係有閩南血統嘅台商
而家台商一係返台灣一係去福建裔人集中嘅東南亞

福建呢d地方狗都唔屌喇，邊有養狗咬自己架

仲好好景？

聖誕新年之後呢？

果堆台灣廠佬唔係個個親共既咩？點會走

商人邊有祖國

親共者多數都係機會主義者
樹倒猢猻散啊老友

只要爆，不要問

過埋下年左右先出事
有時間差

賺錢還賺錢，要一定程度配合對家政權我都明。但好似台灣佬咁真心奶，覺得對家真係又好又勁，呢啲就真係好世界級。

贏完又贏

台商真係真心愛支那架！

所以台商喺台灣社會猶如過街老鼠

支那亮劍即刻有錢啦

賣撚哂d美債佢

沒事, 沒事, 咱們吃草可以吃一年

不過第二年就難講d啦

觀棋不言

第二年食屎

2025中國大勝

大紀元信住一半